+++
banner     = "banners/2020-05-31-prazsky-grad.jpeg"
title      = "Пражский град"
author     = "Lana"
date       = "2020-05-31"
categories = ["prague"]
tags       = ["europe", "czechrepublic"]
+++
---
Пражский град открыл свои внутренние помещения посетителям. Да не просто открыл, а сделал посещение бесплатным на 4 дня. В обычное время осмотр всех зданий Пражского града обходится около 700CZK на семью. Мы решили совместить приятное (туристов еще нет в виду закрытых границ) с полезным (экономия на входных билетах) и решили туда сходить. 

<!--more-->

Наши предыдущие попытки успехом не увенчались, хотя мы три раза были в Пражском граде, но каждый раз нам мешала толпа туристов и холод. Последний раз мы в нем были год назад, когда к нам приезжала свекровь и мы с ней гуляли по Праге. Несмотря на то, что это тоже был конец мая, но холод был просто адский, а туристов была тьма и мы не решились стоять в очередях на вход под дождем. 

Сегодня тоже было много народу, были очереди на вход, конечно же, но все равно без туристов свободнее. Мы приехали еще до открытия, чтобы занять очередь (нам пришлось встать в 6:30, открытие внутренних помещений в 10 утра). Но в каждое здание своя очередь и одной попой везде не усидишь. Усложнялось все тем, что каждое здание имеет свою вместительность согласно рекомендациям правительства - 10  квадратных метров на человека, поэтому где-то заходишь быстро, а где-то стоишь бесконечно долго.  В очереди и в помещениях следовало соблюдать дистанцию в 2 метра и не снимать маски. Перед входом всем дезинфицировали руки. Маски люди не снимали, а вот дистанцию соблюдать было сложно, особенно толпясь перед каким-либо экспонатом. 

## Кафедральный Собор святого Вита

<figure>
<a href="img/IMG_4471.jpeg" target="_blank">
  <img width="450" height="600" border="0" align="center"  src="img/IMG_4471.jpeg"/>
</a>
<figcaption>Собор святого Вита</figcaption>
</figure>
<br/>

<p>Мы начали осмотр с Кафедрального Собора святого Вита, пришли туда в 9:15 и были в первой десятке посетителей. Немного померзли на ветру в очереди, но в 10 утра двери распахнулись и первые 250 посетителей были запущены в Собор. По мере выхода людей, запускали новых посетителей и так до вечера. Это было самое больше помещение с максимальной вместительностью (250 человек) из всех зданий Пражского града, поэтому туда очередь двигалась быстро.</p>

<p>Сам Собор прекрасен. С большими витражными окнами, через которые проникает дневной свет и падает на стены. И это очень красиво. Поразил он также размерами, высотой потолков, органом, да и в целом он такой величественный и удивительно красивый. Надеюсь, фото хоть немного передает атмосферу.</p>

<figure>
<a href="img/IMG_4474.jpeg" target="_blank">
  <img width="450" height="600" border="0" align="center"  src="img/IMG_4474.jpeg"/>
</a>
<figcaption>Витражи</figcaption>
</figure>
<br/>

<p>Ребенку понравился игровой автомат (по другому никак не назовешь) - бросаешь 10 крон в монетоприёмник и зажигается свеча. Вернее, лампочка в электрической свече.</p>

<figure>
<a href="img/IMG_4479.jpeg" target="_blank">
  <img width="450" height="600" border="0" align="center"  src="img/IMG_4479.jpeg"/>
</a>
<figcaption>Зажги свечу!</figcaption>
</figure>
<br/>

<h2>Старый королевский дворец</h2>

<p>После Собора мы встали в очередь в Старый королевский дворец, где простояли час.
В Старом королевском дворце находится величественный Владиславский зал - для балов и званых ужинов. В настоящее время здесь проходят президентские выборы, инаугурация президента, а выдающиеся деятели культуры и науки получают награды. Дочь, глядя на это большое помещение с высокими потолками и огромными люстрами, тут же представила это место как столовую Хогвардса: здесь только не хватало длинных деревянных столов и лавок для полноты картины. Сходство очевидное. Я представила себе это помещение с новогодней елью аж до потолка, которая светится и переливается разноцветными огоньками. Мои мечты прервал муж громким шепотом: «Представляешь, сюда домашний кинотеатр поставить?», а мы тут с дочерью - Хогвардс, елки, балы 🙂
</p>

<figure>
<a href="img/IMG_5888.jpeg" target="_blank">
  <img width="450" height="600" border="0" align="center"  src="img/IMG_5888.jpeg"/>
</a>
<figcaption>Владиславский зал в Старом корлевском дворце</figcaption>
</figure>
<br/>

<p>Часть помещений была закрыта, поэтому получилось так, что мы потратили времени в очереди больше, чем на экскурсию. </p>

<p>Когда вышли на улицу я обратила внимание на три правительственные машины возле здания. Оказалось, что Пражский град - действующая резиденция президента Чехии Милоша Земана. Как я раньше этого не знала?
Машины, конечно же, марки Škoda. </p>

<p>В Пражском граде мы не посетили еще несколько достопримечательностей: Базилика Святого Георгия, Золотую улочку и Дворец Рожмберков. Мы прошли мимо всех этих очередей. Уж очень они длинные. </p>

<p>Кстати, в прошлом году, когда мы гуляли по Пражскому граду и хотели пройтись по Золотой улочке, то рядом увидели кафе, где можно было взять кофе (уж очень хотели согреться горячим). В общем, цены на кофе и воду в нем нас поразили. Я таких цен за полтора года нигде в Чехии не видела, даже в самом-самом туристическом центре. Латте, американо и капуччино - от 100CZK, чай - 90CZK, бутылированная вода  емкостью 0,5 литра - 100CZK, сендвич - 235CZK (~10 евро). Для сравнения: в ресторанах Праги в центре города латте и капучино 60-80CZK. Специально заглянули в это кафе, чтобы посмотреть, изменились ли цены с прошлого года. Но нет, цены остались прежними.</p>

<center> --- </center>

Обедали мы в ресторанчике [Malostranská beseda](https://www.malostranska-beseda.cz/restaurant/about). За время карантина я очень соскучилась по чешской кухне, не могла дождаться, когда снова смогу поесть вкуснейшую свичкову. Svíčková — традиционное блюдо чешской кухни, представляет собой очень нежную тушеную говяжью вырезку, которую подают с соусом из сливок и овощей, кнедликами и брусничным  вареньем (иногда еще со взбитыми сливками и лимоном). Но мы были очень голодны и так быстро все съели, что я даже не успела это запечатлеть. Кстати, обед из 3 блюд и напитков (лимонад, пиво и латте) нам обошелся в 700CZK. И это туристическое место в центре Праги. Получается пообедали на деньги, сэкономленные за вход в Пражский град.

<p>После вкусного обеда счастливые и уставшие мы поехали домой. Все таки непривычный ранний подъем дает о себе знать. До карантина мы вставали в будние дни в 6:30 из-за школы и работы, а сейчас расслабились и если нет ранних онлайн уроков мы можем спать до 8. Погода для прогулки была хорошей, солнечной, что позволило нам много времени провести на улице, несмотря на сильный ветер (а он в Пражском граде всегда такой).</p>

<p>Видео с прогулки монтируется и позже добавлю на него ссылку. </p>
